\chapter*{Kata Pengantar}
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

Puji dan syukur penus panjatkan kepada Allah Subhanahu wa Ta'ala yang telah memberikan rahmat dan karunia-Nya, sehingga Penulis dapat menyelesaikan Tugas Akhir ini dengan sebaik-baiknya. Sholawat serta salam semoga selalu tercurah kepada Nabi Muhammad SAW, sebagai suri tauladan seluruh umatnya hingga akhir zaman. Laporan Tugas Akhir ini merupakan salah satu syarat kelulusan program Studi Sarjana Teknik Informatika Institut Teknologi Bandung. Laporan ini berisi terkait dengan perjalanan penulis dalam menyelesaikan Tugas Akhir yang berjudul "Implementasi Algoritme Enkripsi AES dengan Kunci Blok Dinamis Berbasis \emph{Chaos} pada Protokol TLS".

Penulis mengucapkan terima kasih kepada semua pihak yang membantu menyelesaikan Tugas Akhir ini. Khususnya kepada
\begin{enumerate}
  \item Bapak Dr. Ir. Rinaldi Munir, M.T. selaku dosen pembimbing yang telah membimbing dan mengarahkan;
  \item Bapak Yudistira Dwi Wardhana Asnar, S.T, Ph.D., Kepala Program Studi Teknik Informatika, dosen, serta rekan untuk bertukar pikiran;
  \item Orang tua yang terus memberikan dukungan serta doa;
  \item Hana Fathiyah sebagai sahabat yang selalu memberikan semangat dan dukungannya;
  \item Teman-teman Program Studi Teknik Informatika ITB angkatan 2020 yang turut memberikan dukungan.
\end{enumerate}

Dalam menulis Tugas Akhir ini, Penulis menyadari bahwa masih banyak kekurangan. Dengan demikian, Penulis mengharapkan kritik dan saran untuk kemajuan pada masa yang akan datang.

\begin{flushright}
  Cimahi, 10 Juni 2024 \\


  Bayu Samudra
\end{flushright}